［戇鳩+無恥］MK輝：綜觀現在的經濟數字，特別是中國人口紅利，「霸權過渡」的客觀條件已出現

（前面廢話連篇可速讀）

中美新冷戰前夕，重溫「霸權過渡論」
發文者為 沈旭暉
當中美全方位衝突漸成常態，不少人擔心「新冷戰」逐漸成型，亦傾向認為中國崛起後挑戰美國霸權，就是這個時代的宏觀背景，令「中美必有一戰」的假定，在東西方社會都深入民心。但這是必然嗎？歷史學家保羅‧甘迺迪 (Paul Kennedy)的名著《霸權興衰史：1500年到2000年的經濟變遷和軍事衝突》，是研究「霸權過渡論」的經典之一，其中美國在二戰後和平取代大英帝國，成為現今的超級大國，這段經歷，尤其值得重溫。

英美經濟發展與其帝國之消長

《霸權興衰史》出版於1987年，當時冷戰仍在進行，美蘇兩個超級大國之間的緊張關係雖漸降溫，但仍互相對峙。甘迺迪從近代史開端的1500年起，探討直到1980年代的各個大國興衰發展歷程，並預測了未來中國、日本、歐洲、蘇聯、美國等在世紀之交的發展。這本論述，成為日後中國CCTV紀錄片《大國崛起》的藍本。

在探討大國盛衰歷程中，甘迺迪更強調經濟實力的角色，認為要衡量一個大國的實力和地位，必須將其放在與其他大國的「相對力量」中審視。對一個大國而言，其得以存續自身的實力和地位，依靠的主要還是資源、經濟的可持續性，而不是軍事實力，因為強大的軍事力量，始終還是要有相應的資源支撐。一個國家握有強大軍事力量，並對外進行擴張，固然是因為其經濟發展達至相當程度，但當一個國家的軍事力量，擴展至其經濟實力無法承擔，就會陷入「軍事過度擴張」或「帝國過度擴張」（Imperial overstretch），由此走向衰微，因此大國必須維持經濟實力和軍實力量之間的平衡。

根據甘迺迪的演繹，美國之所以在二戰前後成為超級大國，正是由於達至了這一平衡。昔日的霸主英國，在18世紀開始能戰勝法國、奧地利哈斯堡王朝等對手，逐漸步向帝國之路，正是受惠於開展海外貿易、工業革命帶來的生產力提升，從而帶動經濟發展，令其長期保持強大軍事力量，甚至能在18世紀末至19世紀初，以貸款支持超過30%的戰時支出，而依然未出現「過度擴張」後遺症。直到20世紀的兩場世界大戰，均以歐洲為主要戰場，除了對歐洲經濟帶來嚴重損害，亦破壞了英國經濟與軍事力量的平衡。另一邊廂，美國自南北戰爭後至20世紀初，由於高效率的農業生產、豐富天然資源的開發、科技發展和資金流入，早已累積了強大經濟實力，只是因為早年嚴守孤立主義，拒絕負起國際領導者的角色，才令其經濟力量和國際影響力嚴重不相稱，英國霸權也勉強維持到二次大戰前夕，儘管就是沒有德國的挑戰，已顯得力不從心。

到了1941-43年之交，終於出現甘迺迪演繹的英美霸權交替轉捩點。由於德國和日本的軍事行動，先後令蘇聯、美國加入二次大戰，令這兩個國家比起已遭佔領的法國、和負隅頑抗的英國，影響力不斷增強，雖然它們以德國、日本、意大利為對手，但其實卻在同步蠶食英國和傳統歐洲列強建立的勢力範圍，這一點連希特拉也準確預料到。美蘇參戰後，也大幅擴大了盟軍與軸心國在軍備生產和復原速度上的差距，令盟軍獲得支撐長期作戰所需的資源和生產力：以甘迺迪的話說，美國的參戰，正是將其經濟總量為軸心國三國足足三倍有多的潛能，化為國際關係的現實。但這樣一來，英國軍事上既然需要美國幫忙，經濟上就再也沒有選擇，只能接受國際體系的（相對）和平過渡。

英國在戰後，自然不是坐以待斃，也不是完全主動的放棄帝國，邱吉爾一類老一代領導人，依然處處以「大英帝國領袖」自居世界之巔。但時不我與，美國一個馬歇爾計劃，就打破了歐洲以往的經濟體系；蘇聯的輸出革命，也令英聯邦內各國失去向心力，不少在蘇聯支持下成為左傾政權。最終英國在蘇彞士戰爭後接受現實，完全接受美國領導的世界秩序，相信不少英國建立的秩序和價值觀能順利過渡，讓英國利益能最大程度被保障，而不是像西班牙帝國那樣，在霸權終結後徹底打回原型，已經是最佳結局。

美國的超級大國之路，走到盡頭了嗎？

由於一個大國的存續如此在乎經濟與軍事力量的平衡，故此甘迺迪斷言，沒有一個大國強權可以永續。不同地區經濟發展的不平衡，以及技術和組織發展上的突破，終會令某些國家取代現有的強權而興起，認為一個自己建立的新世界秩序，能更有效保障自身利益，結果就導致「霸權過渡期」的不穩定性，有時和平解決（例如美國取代英國），有時以戰爭解決（例如德國挑戰英國），但這樣的挑戰與應戰，幾乎不可避免。甘迺迪早於冷戰未結束時，就預測世紀之交的美國，會因為過度擴張其軍備，特別是要長期維持在海外的駐軍、和軍事介入其他國家事務，終不可避免步向軍事過度擴張、經濟無法支撐而衰敗的結局。

當然，甘迺迪出版《霸權興衰史》時，並未能想像冷戰會迅速結束；其他國際關係學者如奈伊（Joseph Nye）提倡的「軟實力」、羅塞爾（Suzanne Nossel）提出的「巧實力」(smart power)，均認為美國現今依然能保持超級大國的實力和地位。但綜觀現在的經濟數字，特別是中國的人口紅利有利互聯網虛擬經濟的發展，「霸權過渡」的客觀條件卻已出現，問題只是形式會接近德國挑戰英國、還是美國取代英國的先例而已。中國在過去十年一反昔日傾向閉關自守的孤立主義常態，積極參與國際秩序，策略就是以自身龐大的經濟實力，逐步掏空原秩序的內容，而又能繼承同樣的表面話語（例如今天中國政府也強調推廣有中國特色的法治、自由、民主），這其實就是美國取代英國的套路。至於特朗普不斷退出國際組織，其實也不是純粹的孤立主義，而是希望在美國還有實力時，打破自己昔日建立、但已被「騎劫」的世界秩序，重構一個「美國霸權2.0」，而這一場博奕，不過剛剛開始。

1. 中國經濟數字好勁？
仲有人口紅利？

2. 嗰本野最後嗰啲預測炒哂車係出撚哂名，仲用嚟打丁

3. 本書有講，英國，德國，美國上位
一大原因係科技上（特別係軍事）後發先至，勁過對手

中國？

中國人口老化都嚟緊，人口紅利已耗盡，變成一個缺乏福利保障嘅日本。

繼續吹大d 中國而家扮哂死狗冇聲氣 需要有人幫手吹噓下中國

MK輝真係經濟學零分

葉國華下線

支那憑乜撚野去挑美國機
人口紅利遲早食盡
科研一堆假大空

日本都話有科技發展既成果可以盡量拖慢無左人口紅利同少子代問題既麻煩
中國有啲咩

只係識講客觀條件無用
再多資源，俾生番用都係浪費。

大陸所有資源已在這20年給透支了
之後連自給自足既農業都做唔到

中國官員都去美國住啦 仲霸權轉移